---
title: Tags utilisés dans les noms des roms
description: >-
  Quelques explications sur codes et les tags trouvés dans les noms des fichiers
  rom.
---




>Ces **Tags** ne sont **pas valables** pour **Roms Arcade**.
{.is-info}

## Tags géographiques

**\(1\)** Japon et Corée  
**\(4\)** USA et Brésil NTSC  
**\(A\)** Australie  
**\(As\)** Asie  
**\(B\)** non USA \(Genesis / Megadrive\)  
**\(C\)** ou **\(Ch\)** Chine  
**\(D\)** Pays-Bas  
**\(E\)** Europe  
**\(F\)** France  
**\(G\)** Allemagne  
**\(H\)** Hollande  
**\(I\)** Italie  
**\(J\)** Japon et Corée du Sud  
**\(K\)** Corée  
**\(R\)** Russie  
**\(S\)** Espagne  
**\(U\)** USA et États-Unis  
**\(FC\)** Canada français  
**\(FN\)** Finlande  
**\(GR\)** Grèce  
**\(HK\)** Hong Kong  
**\(NL\)** Pays-Bas  
**\(No\)** Norvège  
**\(PD\)** **Domaine Publique** : Logiciel gratuit  
**\(UK\)** Royaume-Uni  
**\(SW\)** Suède et Suisse  
**\(UK\)** Angleterre  
**\(Unk\)** Pays inconnu  
**\(Bra\)** Brésilien / Portugais  
**\(Kor\)** Corée  
**\(Eng\)** Anglais  
**\(Nor\)** Norvégien  
**\(Dut\)** Néerlandais  
**\(Pol\)** Polonais  
**\(Fin\)** Finnois  
**\(Por\)** Portugais  
**\(Fre\)** Français  
**\(Rus\)** Russe  
**\(Ger\)** Allemand  
**\(Ser\)** Serbe  
**\(Gre\)** Grec  
**\(Spa\)** Espagnol  
**\(Ita\)** Italien  
**\(Swe\)** Suédois

## Tags de versions générales

**\[a\]** Alternative : Version alternative, généralement ils corrigent des bugs  
**\[b\]** Bad Dump: le dump n'a pas été effectué correctement, c'est une version corrompue  
**\[c\]** fissuré: version fissurée  
**\[f\]** Corrigé: Optimisé pour mieux fonctionner sur l'émulateur  
**\[h\]** Pirater: version modifiée, peut aller du mod de triche, nouveau jeu au bidouillage farfelu et / ou à la publicité  
**\(M5\)** Multilingue: 5 langues dans ce cas  
**\[o\]** Overdump: taille supérieure à une cartouche standard, ne change rien à l'émulateur  
**\[p\]** Pirate: rom non original  
**\[t\]** Formé: Ouvre généralement un menu de triche au lancement de la rom  
**\[T\]** Traduction: traduction par les fans  
**\[T +\]** Traduction plus récente: traduction de Rom, utilisation de la rom actuelle  
**\[T-\]** Ancienne traduction: La traduction a dépassé la rom, une nouvelle existe  
**\(Unl\)** Unlicensed: Assez rare, c'est un jeu fini ou non qui n'a jamais été édité  
**\[x\]** Somme de contrôle incorrecte  
\(**ZZZ\)** non classifié  
**\(-\)** Année inconnue  
**\[!\]** Verified Bon Dump: Version vérifiée et parfaitement jouable, le must-have.  
**\[! p\]** En attente de vidage: Il s’agit de la copie la plus proche du jeu original à ce jour, mais on attend toujours une copie conforme de la ROM.  
**\[\#\#\#\]** Somme de contrôle  
**\(?? k\)** Taille de la ROM  
**\(Bootleg\)** C'est une version 'pirate' du jeu. Des versions parfois modifiées aussi, avec des changements de gameplay \(Street Fighter II Rainbow est l'un des plus connus\) ou des suppressions de protections/changement de type de carte électronique. Dans certains coins du globe, celles-ci étaient plus connues que les versions officielles  
**\(Taikenban\)** Version d'essai, version jouable, démo \[ version limitée, est à l’origine un webzine créé via le forum [Limited Edition](http://www.edition-limited.net/)\].  
**\(Fukkobuban\)** Édition collector, réédition révisée d'une version tournant sur un hardware précédant  
**\(Genteiban\)** Version Limitée  
**\(Shokai Genteiban\)** Version Limitée  
**\(Midway Classics\)** Jeux rééditée après rachat des droits par Midway, une société américaine de développement et d'édition de jeux d'arcade et jeux vidéo sur console.

## Tags avancés

**\(NG-Dump Known\)** Aucune bonne sauvegarde n'a été trouvée  
**\(REVXX\)** Numéro de révision \(00 est la plus ancienne\)  
**\(VX.X\)** Numéro de version \(1.0 est la plus ancienne\)  
**\(M \#\)** Multilingue ; \# de langues \(sélectionnable par un menu\)  
**\(?? - in-1\)** Cartouche multi-jeux pirate  
**\(Vol \#\)** Cartouche multi-jeux officielle  
**\(GCN\)** rip de Nintendo GameCube  
**\[h \# C\]** Informations sur la cartouche interne piratée  
**\[h \# + \# C\]** Informations sur la cartouche interne piratée ; \# ème variante  
**\[hI\]** Intro du groupe de dumping piraté  
**\[hIR\]** Intro du groupe de dumping piraté supprimée  
**\[M\]** Jeu mono-couleur  
**\[Alpha\]** Version Alpha  
**\[Beta\]** Version bêta  
**\(Prototype\)** Version prototype  
**\(Pré-version\)** Version pré-version  
**\(Démonstration du kiosque\)** Version de démonstration disponible dans les kiosques  
**\(Hack\)** ROM piratée  
**\(Menu\)** Menu multicartes, options non sélectionnables  
**\(ZZZ\_UNK\)** ROM non classifiée  
**\(BIOS\)** Copie du système d'entrée / sortie de base de la console  
**\(N64DD\)** ROM Nintendo 64DD  
**\(\#\# MBit\)** Taille de la ROM en mégabits  
**\(\#\# k\)** Taille de la ROM en kilobits  
**\(19XX\)** Année de sortie \(20e siècle\)  
**\(20XX\)** Année de sortie \(21e siècle\)  
**\(Atmos\)** Atmos ROM  
**\(Telestrat\)** Telestrat ROM  
**\[R\]** Format RSID  
**\(old\)** Ancienne version  
**\[R-XXX\]** Langue  
**\(SC-3000\)** Cartouche SC-3000  
**\(SG-1000\)** Cartouche Sega SG-1000  
**\(SF-7000\)** Cartouche SF-7000  
**\(GG2SMS\)** Mode Sega Master System  
**\(Cart\)** Format de cartouche  
**\(Adam\)** Version ADAM  
**\(Compilation\)** La ROM est un dump d'une compilation  
**\(Ch-Trad\)** Jeu traditionnel chinois piraté  
**\(Ch-Simple\)** Jeu chinois standard piraté  
**\[f1C\]** Hack, seul le nom de la cartouche est modifié  
**\(PAL\)** Européenne  
\(**NTSC\)** Américaine

## Tags spéciaux

### Atari

**\(PAL\)** Version Europe

### Coleco

**\(Adam\)** Version ADAM

### Game Boy Advance

**\[hIR00\]** Intro supprimée ; remplacée par les valeurs 00  
**\[hIRff\]** Intro supprimée ; remplacé par les valeurs ff  
**\[f\_?\]** EEPROM\_V124 patch supprimé  
**\[v\]** Vidéo Game Boy Advance  
**\[eb\]** Livre électronique ROM  
**\[eba\]** E-Book Advance ROM  
**\[ebb\]** Lecteur de livres Advance ROM  
**\[f125\]** EEPROM\_V125 supprimée  
**\[f126\]** EEPROM\_V126 supprimée  
**\(IQue\)** ROM chinoise Game Boy Advance pour console IQue  
**\(Coleco sur émulation GBA\)** ROM ColecoVision via Coleco sur émulateur GBA   
**\(émulation Cologne\)** ROM ColecoVision via émulateur de Cologne  
**\(émulation DrSMS\)** ROM Sega Master System via un émulateur DrSMS  
**\(émulation FooN\)** ROM ZX Spectrum via l'émulateur FooN  
**\(émulation PocketNES \)** ROM NES via l’émulateur PocketNES  
**\(émulation FC2GBA\)** ROM NES via un émulateur FC2GBA  
**\(émulation Goomba\)** ROM Game Boy via un émulateur Goomba  
**\(émulation GBAGI\)** ROM AGI \(Adventure Game Interpreter\) via l’émulateur GBAGI  
**\(émulation Swanadvance\)** ROM WonderSwan via un émulateur Swanadvance  
**\(émulation PCEAdvance\)** ROM TurboGrafx-16 via un émulateur PCEAdvance  
**\(émulation PocketSMS\)** ROM Sega Master System via un émulateur PocketSMS  
**\(émulation PocketSNES\)** ROM SNES via l’émulateur PocketSNES  
**\(émulation SNESAdvance\)** ROM SNES via l’émulateur SNESAdvance  
**\(émulation Snezzyboy\)** ROM SNES via l'émulateur Snezzyboy  
**\(émulation VGB\)** ROM Game Boy via un émulateur VGB  
**\(Pogoshell\)** Programme pour l'outil Pogoshell  
**\(s \#\# e \#\#\)** Numéro de série et numéro d'épisode pour les vidéos  
**\(MB\)** ROM à démarrage multiple  
**\(MB2GBA\)** Jeu à démarrage multiple converti au format GBA  
**\(-e\)** Liseuse de ROM  
**\(+ \#\# NDA\)** Multicartes sans licence avec \#\# jeux NES  
**\(NDS\)** Dump du slot cartouche 2 Nintendo DS  
**\(GoodBook\)** E-Book utilisant le convertisseur GoodBook  
**\(TextReader\)** E-Book utilisant le convertisseur TextReader  
**\(PictureBoy\)** E-Book utilisant le convertisseur PictureBoy  
**\(ReadBoy\)** E-Book utilisant le convertisseur ReadBoy

### Gameboy

**\[C\]** **Couleur**  
**\[S\] Super**  
**\[BF\] Bug Fix** : Pour cartouche physique modifiée \(carte de type flash comme sur DS\)

### Super Nintendo

**\(BS\)** **BS ROM** : Rom envoyé par satellite aux téléviseurs lors d'une émission télévisée japonaise  
**\(ST\)** **Sufami Turbo** : Pour jouer avec deux cartouche GB en même temps sur la SNES  
**\(NP\) Nintendo Power** : Jeux distribués de façon privée \(aux abonnés de magazines au Japon\)

### Megadrive / Genesis

**\(1\)** **Japon**  
**\(4\) USA**  
**\(5\)** **NTSC uniquement**  
**\(8\)** **PAL uniquement**  
**\(B\)** **non USA** : Tourne sur toutes les MG sauf USA  
**\[c\]** **Checksum** : Rencontre quelques problèmes d'empreinte  
**\(F\)** Monde \(Megadrive/Genesis\)  
**\(W\)** Monde \(Genèsis\)  
**\[x\] Checksum incorrecte** : Empreinte incorrecte, risques de bugs importants  
**\[R-\]** **Pays** : Par exemple \[RF\] pour la France  
**\(J-Cart\)** La cartouche d'origine a deux ports de contrôleur  
**\(SN\) J**eu Sega-Net  
**\(REVXB\)** Sonic the Hedgehog, version japonaise 2  
**\(REVSC02\)** Sonic Compilation, version de Sonic 2  
**\(MP\)** Version MegaPlay  
**\(MD Bundle\)** La ROM provient du jeu Pack-in Sega Mega Drive / Genesis  
**\(Alt Music\)** Version de musique alternative de Sonic Spinball

### NeoGeo Pocket

**\[M\]** **Mono uniquement** : Audio mono

### NES / FC

**\(PC10\) PlayChoice 10** : Version Arcade basée sur les jeux NES  
**\(VS\) Versus** : Identique à \(PC10\) mais non jouable en solo  
**\[hFFE\]** Copié à partir de copieurs d'Extrême-Orient  
**\[hMxx\]** Hacké pour fonctionner sur la carte xx  
**\(No SMB\)** Hack Super Mario Bros. non spécifié  
**\(Aladdin\)** Fonctionne avec une cartouche Aladdin qui verrouille la puce de verrouillage 10NES  
**\(Sachen\)** Jeu sans licence Sachen  
**\(KC\)** Classique Konami  
**\(PRG0\)** Révision du programme 0  
**\(PRG1\)** Révision du programme 1  
**\[U\]** Format de fichier image NES universel  
**\(Mappeur \#\#\)** Numéro du mappeur  
**\(FDS Hack\)** Piraté à partir de la Famicom Disk System vers la NES  
**\(GBA E-reader\)** Piraté à partir de la carte e-Reader  
**\(E-GC\)** ROM NES extraite d'une Nintendo GameCube européenne  
**\(J-GC\)** ROM NES extraite d'une Nintendo GameCube japonnaise

### SNES

**\(BS\)** **Broadcast Satellite \(Satellaview\) ROM** : ROMs envoyées par satellite sur des téléviseurs, mais n’ayant jamais bénéficié d’un support physique.  
**\(NP\) Nintendo Power ROM** : Jeux distribués à titre privé \(aux abonnés de journaux au Japon\)  
**\(NSS\)** ROM SNES de type Arcade  
**\(ST\) Sufami Turbo ROM** : Cartouche spéciale pour jouer avec deux cartouche GB en même temps sur la SNES.

